\begin{resumo-aula}{16}{8}{2012}
  Martingais. Grandes desvios para Martingais. Desigualdade de \Azuma-\Hoeffding.
\end{resumo-aula}

\hangfrom{Revisão. }No espaço de subconjuntos de \(\Gamma=[n]\), e \(f:2^\Gamma\to\RR\) que leva \(A\to|A|\), temos \(Y\sim\Bi(n,1/2)\). Então \(\Prob(|Y-n/2|\geq\varepsilon n/2)\leq 2e^{-\frac{1}{3}\varepsilon^2(n/2)}\); \(0\leq\varepsilon\leq 3/2\), e \(\varepsilon=c/\sqrt{n}\).\\
Em português: considerando uma faixa \(c\sqrt{n}\) em torno da média, temos quase tudo. \(Y\) é concentrada em torno de \(n/2\) com largura \(\approx\sqrt{n}\) --- uma versão bem simplificada \(|Y|\sim n/2\) (com probabilidade tendendo a 1) --- ou, ainda mais grosseiramente \(Y\sim n/2\) a.q.c.): é como se \(Y\) fosse uma função constante.

É comum perguntarmos, na teoria de grafos aleatórios, quanto fale uma propriedade em \gnp. Por exemplo, o número cromático \(\chi(G)\), definido como o menor número tal que existe uma \defi{\numk-coloração própria} de \G. Uma tal coloração é uma atribuição de cores vértices do grafo, de modo que nenhuma aresta possua extremos de mesma cor, e usam-se \numk\ cores. Também pode ser visto como o menor número de classes em que se pode particionar o conjunto de vértices de modo que os extremos de qualquer aresta estejam em classes distintas. Veremos que \(\chi(G(n,p))\) é concentrado com janela \bigo{\sqrt{n}}, \ie, apresenta o mesmo comportamento que a cardinalidade de um conjunto tomado aleatoriamente.

Contexto geral: v.a. \(X\), e uma sequência \(\famf_0\subset\famf_1\subset\cdots\subset\famf_n\) crescente de \(\sigma\)-álgebras, sub-álgebras do espaço de probabilidade de \(x\), com \(\famf_0=\{\vazio,\Gamma\}\) (\(\sigma\)-álgebra trivial). Definimos \(X_k=\EE(X|\famf_k)\), com \(0\leq k\leq n\).

No nosso caso: \(|\Gamma|<\infty\) e a \(\sigma\)-álgebra pode ser tomada como o conjunto das partes de \(\Gamma\). dadas \famp\ e \famp' partições de \(\Gamma\), dizemos \(\famp\leq \famp'\) se \famp\ é mais ``grossa'' que \(\famp'\) (\ie, \(\famp'\) \emph{refina} \famp). Mais precisamente, cada parte de \(\famp'\) está contida em \emph{exatamente uma} das partes de \famp).

Definimos \(X_k=\EE(X|\famp_k):\Gamma\to\RR\) que se fatora como \(\famp_k\to\RR\). 
Então \(\EE(X|\famp_k)(\gamma)= {}\)média da função \(X\) sobre as partes \(B_s\in\famp_k\), com \(\gamma\in B_s\). A média é \[\EE(X|w\in B_s) =\sum_{w\in B_s}\Prob(w)X(w)\bigm/\Prob(B_s).\] 

O processo de que falamos é
\begin{enumerate}
\item \(\EE(X|\famp_0)=\EE(X)\)
\item \(\EE(X|\famp_k)\) é constante nos blocos de \(\famp_k\)
\item \(\EE(X|\famp_{k -1})(\gamma)=\EE\bigl(\EE(X|\famp_k)|\famp_{k -1}\bigr)\)
\item noção de mensurabilidade: \(Z:\Gamma\to\RR\) é \famp-mensurável se \(Z\) é costante nos blocos de \famp.
\item \(\EE(X|\famp_k)\) é \(\famp_k\)-mensurável.
\end{enumerate}

\begin{teorema}[\Azuma-\Hoeffding]
  \(\EE(X)=X_0,\ldots,X_n\) martingal tal que \(|X_k-X_{k -1}|\leq c_k\), para todo \(k=1,\ldots,n\) e constantes~\((c_k^n)\) (o~``salto'' no refinamento não é muito grande). Então, para todo \(t>0\), \(\Prob(X - \EE X\geq t)\leq \exp\{-t^2\bigm/2\sum_1^nc_k^2\}\) e \(\Prob(X - \EE X\leq -t)\leq \exp\{-t^2\bigm/2\sum_1^nc_k^2\}\).
\end{teorema}

\begin{prova}
  Seja \(Y_k=X_k - X_{k -1}\) e \(S_k=\sum_{i=1}^k Y_i = X_k -X_0\). Para todo \(u>0\), por \Markov
\begin{equation}\label{eq:AH **}
\Prob (X -\EE(X)\geq t) = \Prob(S_n\geq t)=\Prob(e^{uS_n}\geq e^{ut})\leq e^{-ut}\EE(e^{uS_n}).
\end{equation}

Note que \(S_{n -1}\) é \(\famp_{n -1}\) mensurável. Assim \(\EE(e^{uS_n})=\EE(\EE(e^{uS_n}|\famp_{n -1})\), pois \(S_n = S_{n -1} + Y_n=X_{n -1} - X_0 + Y_n\), onde os dois primeiros termos do lado esquerdo são constantes em \(\famp_{n -1}\). Então
\begin{equation}\label{eq:AH *}
  \EE(e^{uS_n} = \EE(e^{uS_{n -1}}\EE(e^{uY_n}|\famp_{n -1})).
\end{equation}

\begin{afirmacao}\label{af:AH}
  \(Y\) é v.a.\ com \(\EE(Y)=0\) e \(|Y|\leq a\). Então \(\EE(e^{uY})\leq \exp\{u^2a^2/2\}\).
\end{afirmacao}

\begin{prova}[da afirmação]
  Postergada.\qed
\end{prova}

De~\ref{eq:AH *} e da afirmação, temos \(\EE(e^{uS_n})\leq \EE(e^{uS_{n -1}})e^{u^2c_n^2/2}\). Iterando, temos que \(\EE(e^{uS_n})\leq \exp\{u^2/2\sum_1^nc_k^2\}\). Usando~\ref{eq:AH **}, com \(u=t/\sum_1^nc_k^2\), temos
\begin{equation*}
  \Prob(X-\EE X\geq t)\leq \exp\left\{\frac{-t^2}{\sum_1^nc_k^2} + \frac{1}{2}\left(\frac{t}{\sum_1^nc_k^2}\right)^2\left(\sum_1^nc_k^2\right)\right\}
= \exp\left\{\frac{-t^2}{2\sum_1^nc_k^2}\right\}.\qedhere
\end{equation*}

\begin{prova}[da afirmação~\ref{af:AH}]
  Para todo \(|y|\leq a\) temos
\[e^{uy}\leq \frac{a -y}{2a}e^{-au} + \frac{a+y}{2a}e^{au}.\] Então \[\EE(e^{uY})=(e^{-au} + e^{au})/2\leq e^{a^2u^2}/2\qedhere\]
\end{prova}
\end{prova}
